%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Sommes de Riemann]
Montrer que les suites suivantes sont convergentes, et trouver leur limite.
\begin{multicols}{3}
\begin{description}
	\item $\ds{u_n=n^{-3/2}\sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{k}}$
	\item $\ds{v_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{k+n}}$
	\item $\ds{w_n=\left(\prod_{k=0}^{n-1} \left(1+\frac{k}{n}\right)\right)^{1/n}}$
\end{description}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\textit{On essaie de faire apparaitre systématiquement une série de Riemann sur $[0;1]$, en introduisant ``de force'' le terme en $\frac{1}{n}$.}
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] On constate que $$u_n=\frac{1}{n^{3/2}} \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{k} = \frac{1}{n\times n^{1/2}} \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{k}=\frac{1}{n} \frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{k}=\frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{\frac{k}{n}}$$
	Introduisons alors la fonction $f$, définie sur $\interff{0 1}$ par $f(x)=\sqrt{x}$. Cette fonction est continue sur $\interff{0 1}$ et
	$$u_n=\frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1} f\left( \frac{k}{n}\right)$$
	Ainsi, $(u_n)$ représente une somme de Riemann de la fonction $f$ sur le segment $[0;1]$. $f$ étant continue, cette somme converge vers $\int_0^1 f(t)\dd t$. Ainsi,
	$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\int_0^1 \sqrt{t}\dd t = \left[ \frac{t^{3/2}}{3/2} \right]_0^1 = \frac{1}{3/2} = \frac{2}{3}}$$
	\item[$\bullet$] On remarque que
	$$v_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{k+n} = \sum_{k=1}^n \frac{1}{n}n\frac{1}{k+n} = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \frac{n}{n\left(1+\frac{k}{n}\right)} = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \frac{1}{1+\frac{k}{n}}$$
	On introduit alors la fonction $g$, définie sur $\interff{0 1}$ par $g(x)=\frac{1}{1+x}$. Cette fonction est continue sur $\interff{0 1}$ et on a
	$$v_n=\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n g\left(\frac{k}{n}\right)$$
	On reconnait ainsi une somme de Riemann de la fonction $g$ sur le segment $[0;1]$. $g$ étant continue, cette somme converge vers $\int_0^1 g(t)\dd t$. Ainsi,
	$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=\int_0^1 \frac{1}{1+t}\dd t = \left[ \ln(1+t)\right]_0^1 = \ln(2)}$$
	\item[$\bullet$] \textit{Ici, on ne dispose pas d'une somme, mais d'un produit. On va alors utiliser la fonction logarithme népérien.}\\Pour tout entier $n\geq 1$, $w_n>0$ comme produit de termes positifs. Introduisons alors la suite $(x_n)$ définie pour $n\geq 1$ par $x_n=\ln(w_n)$. On a alors
	$$\forall~n\geq 1,~~x_n=\ln(w_n)= \frac{1}{n} \ln \left(\prod_{k=0}^{n-1} \left(1+\frac{k}{n}\right)\right) = \frac{1}{n} \sum_{k=0}^{n-1} \ln\left(1+\frac{k}{n}\right)$$
	On définit alors la fonction $h$, définie sur $\interff{0 1}$ par $h(x)=\ln(1+x)$. $h$ est continue sur $\interff{0 1}$ et $$x_n=\frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1} h\left(\frac{k}{n}\right)$$
	$(x_n)$ représente une somme de Riemann de la fonction $h$ sur le segment $\interff{0 1}$. $h$ étant continue, cette somme converge vers $\int_0^1 h(t)\dd t = \int_0^1 \ln(1+t)\dd t$. Calculons cette intégrale par intégration par partie.\\
	On pose, pour tout $t\in \interff{0 1}$, $u(t)=\ln(1+t)$ et $v'(t)=1$, soit $u'(t)=\frac{1}{1+t}$ et $v(t)=t+1$ (en effet, $t\mapsto t+1$ est une primitive de $v'$). Ces fonctions sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\interff{0 1}$. Par intégration par parties, $$\int_0^1 \ln(1+t)\dd t = \left[ (1+t)\ln(1+t) \right]_0^1 - \int_0^1 \frac{1}{1+t}(1+t)\dd t = 2\ln(2) - \int_0^1 1\dd t = 2\ln(2) - [t]_0^1 = 2\ln(2)-1$$
	Ainsi, $$\lim_{n \rightarrow +\infty}x_n=2\ln(2)-1$$
	Or, pour tout entier $n\geq 1$, $x_n=\ln(w_n) \Leftrightarrow w_n=\eu{x_n}$. La fonction $\exp$ étant continue sur $\R$, on en déduit que
	$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} w_n= \eu{2\ln(2)-1} = \eu{\ln(4)}\eu{-1}=\frac{4}{\E}}$$
\end{itemize}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
